\chapter{Integración. Teorema de Cauchy}
\section{Curvas y contornos}
\begin{defi}[curva]\idx{curva!cerrada}
    Una curva en $U \subseteq \cx$ abierto es una aplicación continua $\gamma
    \colon [a, b] \subseteq \real \to U$. Llamaremos extremos de la curva a
    $\gamma(a)$ y a $\gamma(b)$. Diremos que la curva es cerrada si $\gamma(a) =
    \gamma(b)$. Notaremos a la imagen de la curva como $\gamma^\ast =
    \gamma\left( [a, b] \right)$.
\end{defi}
\begin{defi}[curva!simple]
    Sea $\gamma \colon [a, b] \subseteq \real \to U \subseteq \cx$ una curva.
    Diremos que $\gamma$ es simple si $\gamma\vert_{(a,b)}$ es inyectiva.
\end{defi}
\begin{defi}[reparametrización]
    Una reparametrización es una aplicación biyectiva y continua $\rho \colon
    [a,b] \to [c,d]$. Si tenemos una curva $\gamma \colon [c, d] \to U \subseteq
    \cx$ llamaremos a $\gamma \circ \rho$ curva reparametrizada.
    
    Diremos que una reparametrización es positiva si es creciente y negativa si
    es decreciente.
\end{defi}
\begin{obs}
    Una aplicación $\rho \colon [a,b] \to [c,d]$ es una reparametrización si y solo si es un homeomorfismo
    (aplicación biyectiva continua con inversa continua).
\end{obs}
\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item $\rho(t) = c + (t-a)\frac{d-c}{b-a} \colon [a, b] \to [c, d]$ es
            una reparametrización positiva.
        \item $\rho(t) = a + b - t \colon [a, b] \to [b, a]$ es una
            reparametrización negativa.
    \end{itemize}
\end{example}
\begin{defi}[curva!equivalente]
    Dadas $\gamma_1 \colon [a, b] \to U \subseteq \cx$ y $\gamma_2 \colon [c, d]
    \to U \subseteq \cx$ curvas, diremos que $\gamma_1$ es equivalente
    a $\gamma_2$ y lo notaremos como $\gamma_1 \equiv \gamma_2$ si existe una
    reparametrización $\rho \colon [c, d] \to [a, b]$ positiva tal que $\gamma_2
    = \gamma_1 \circ \rho$.
\end{defi}
\begin{obs}
    Alternativamente, $\gamma_2 \equiv \gamma_1$ si existe una reparametrización
    $\rho$ negativa tal que $-\gamma_2 = \gamma_1 \circ \rho$.
\end{obs}
\begin{defi}[curva!concatenada]
    Dadas dos curvas $\gamma_1 \colon [a, b] \to U$ y $\gamma_2 \colon [c, d]
    \to U$ tales que $\gamma_1(b) = \gamma_2(c)$ definimos su concatenación como
    la curva
    \[
        \begin{aligned}
            \gamma \colon [a, b+d-c] &\to U \\
            t &\mapsto
            \begin{cases}
                \gamma_1(t) & \text{si } t \in [a, b] \\
                \gamma_2(t+c-b) & \text{si } t \in[b, b+d-c]
            \end{cases}
        \end{aligned}
    \]
    Para referirnos a esta operación utilizaremos la notación $\gamma = \gamma_1
    + \gamma_2$.
\end{defi}
\begin{lema}
    Sean $\gamma_1 \colon [a, b] \to U$ y $\gamma_2 \colon [c, d] \to U$ dos
    curvas tales que $\gamma_1(b) = \gamma_2(c)$. Sean también
    $\tilde{\gamma_1}, \tilde{\gamma_2}$ curvas tales que $\gamma_1 \equiv
    \tilde{\gamma_1}$ y $\gamma_2 \equiv \tilde{\gamma_2}$, entonces
    $\tilde{\gamma_1} + \tilde{\gamma_2}$ está bien definida y $\tilde{\gamma_1}
    + \tilde{\gamma_2} \equiv \gamma_1 + \gamma_2$.
\end{lema}
\begin{defi}[descomposición de una curva]
    Sea $\gamma \colon [a, c] \to U \subseteq \cx$ una curva y sea $b \in (a,
    c)$. Una descomposición de $\gamma$ son dos curvas $\gamma_1 = \gamma
    \vert_{[a, b]}$ y $\gamma_2 = \gamma \vert_{[b, c]}$. Además se tiene que
    $\gamma = \gamma_1 + \gamma_2$.
\end{defi}
\begin{defi}[longitud de una curva]
    Dada una curva $\gamma \colon [a, b] \to U \subseteq \cx$, definimos su
    longitud como
    \[
        l(\gamma) = \sup_{\left( t_i \right)_{0 \leq i \leq n}} \left\{
        \left. \sum^n_{k=0} \abs{\gamma\left( t_i \right) - \gamma\left(
        t_{i-1} \right)} \right\vert a=t_0 \leq t_1 \cdots \leq t_n = n\right\} \in
        [0, +\infty].
    \]
    Es decir, el supremo para toda partición del intervalo de la longitud de la poligonal formada por la partición.
\end{defi}
\begin{defi}[curva!rectificable]
    Diremos que una curva $\gamma$ es rectificable si $l(\gamma) < +\infty$.
\end{defi}
\begin{lema}
    Sean $\gamma_1$ y $\gamma_2$ dos curvas, se tiene que
    \begin{gather*}
        l\left( \gamma_1 + \gamma_2 \right) = l\left( \gamma_1 \right) + l\left(
        \gamma_2 \right),\\
        \gamma_1 \equiv \gamma_2 \implies l\left(
        \gamma_1 \right) = l\left( \gamma_2 \right).
    \end{gather*}
\end{lema}
\begin{defi}[curva!homótopa]
    Sean $\gamma_0, \gamma_1 \colon [a, b] \to U \subseteq \cx$ dos curvas tales
    que $\gamma_0(a) = \gamma_1(a)$ y $\gamma_0(b) = \gamma_1(b)$. Decimos que
    $\gamma_0$ y $\gamma_1$ son homótopas sobre $U$ si existe una homotopía
    entre ellas, es decir, si existe $\phi \colon [a, b] \times [0, 1] \to U$
    continua que cumpla que $\phi(t, 0) = \gamma_0(t)$, $\phi(t, 1) =
    \gamma_1(t)$, $\phi(a, s) = \gamma_0(a) = \gamma_1(a)$ y $\phi(b, s) =
    \gamma_0(b) = \gamma_1(b)$.
\end{defi}
\begin{example}
    $\gamma_0 = e^{it}$, $t \in [0, \pi]$ y $\gamma_1 = e^{-it}$, $t \in [0, \pi]$
    son homótopas en $\cx$, pero no son homótopas en $\cx^\ast$.
\end{example}
\begin{defi}[curva!contráctil]
    Sea $\gamma \colon [a, b] \to U$ una curva cerrada, diremos que $\gamma$ es
    contráctil en $U$ si $\gamma$ es homotopa a la constante
    \[
        \begin{aligned}
            c \colon [a, b] &\to U \\
            t &\mapsto \gamma(a) = \gamma(b).
        \end{aligned}
    \]
\end{defi}
\begin{defi}[conjunto simplemente conexo]
    Sea $U \subseteq \cx$, diremos que $U$ es simplemente conexo si es arcoconexo y toda curva
    cerrada es contráctil en $U$.
\end{defi}
\begin{obs}
    Las siguientes definiciones son equivalentes a la anterior:
    \begin{itemize}
        \item $U \subseteq \cx$ es simplemente conexo si es arcoconexo y dadas dos curvas
            cualesquiera con los mismos extremos, estas dos curvas son homótopas
            en $U$.
        \item $U \subseteq \cx$ es simplemente conexo si es conexo y no tiene agujeros.
    \end{itemize}
\end{obs}
\begin{prop}
    Cualquier conjunto convexo es simplemente conexo. (Recordemos que un
    conjunto en convexo si dados dos puntos cualesquiera del mismo, el segmento
    que los une está contenindo del conjunto).
\end{prop}
\begin{proof}
    Sea $U$ un conjunto convexo, dadas $\gamma_1, \gamma_2 \colon [a, b] \to U$
    dos curvas, definimos la homotopía
    \[
        \begin{aligned}
            \phi \colon [a, b] \times [0, 1] &\to U \\
            (t, s) &\mapsto (1-s)\gamma_1(t) + s \gamma_2(t).
        \end{aligned}
    \]
    Es fácil comprobar todas las propiedades  y está bien definida ya que
    $\gamma_1(t), \gamma_2(t) \in U \implies (1-s)\gamma_1(t) + s\gamma_2(t) \in
    U$ para cualquier $s \in [0, 1]$.
\end{proof}
\begin{defi}[curva!lisa]
    Sea $\gamma \colon [a, b] \to U$ una curva, diremos que $\gamma$ es lisa si
    es de clase $\C^1$ como función $\real \to \real^2$.
\end{defi}
\begin{defi}[curva!regular]
    Una curva regular es una curva lisa $\gamma \colon [a, b] \to U$ tal que
    $\gamma'(t) \neq 0$, $\forall t \in [a, b]$. 
\end{defi}
\begin{defi}[contorno]
    Un contorno es una curva lisa a trozos, es decir, es una concatenación
    finita de curvas lisas.
\end{defi}
\begin{obs}
    Equivalentemente podemos decir que un contorno es una curva de clase $\C^1$
    salvo en un número finito de puntos.
\end{obs}
\begin{prop}
    Toda curva lisa $\gamma \colon [a, b] \to U$ es rectificable y $l(\gamma) =
    \int^b_a \abs{\gamma^\prime(t)} \dif t$.
\end{prop}
\begin{proof}
    La demostración es similar a la realizada en cálculo integral y por lo tanto
    restará como ejercicio.
\end{proof}
\begin{prop}
    Toda curva $\gamma \colon [a, b] \to U \subseteq \cx$ abierto es homótopa a
    un contorno en el abierto $U$. De hecho, es homótopa a una poligonal.
\end{prop}
\begin{proof}
    Sabemos que $\gamma^\ast$ es compacto porque $[a, b]$ es compacto y $\gamma$
    es continua. Definimos
    \[
        r = \text{d}\left( \gamma^\ast, \cx \setminus U \right) = \inf_{\substack{p \in
        \gamma^\ast,\\ q \in \cx \setminus U}} \text{d}(p, q) > 0.
    \]
    Como $\gamma$ es continua, es uniformemente continua en el compacto $[a, b]$
    y por lo tanto, dado $\varepsilon = r > 0$ $\exists \delta$ tal que $\abs{t -
    t'} < \delta$ $\implies$ $\abs{\gamma(t) - \gamma\left( t' \right)} < r$.
    Sean ahora $a = t_0 \leq t_1 \leq \cdots \leq t_n = b$ tales que $t_i -
    t_{i-1} < \delta$ $i=1:n$, entonces $\forall t \in \left[ t_{i-1}, t_i
    \right]$, $\abs{t - t_i} < \delta$ $\implies$ $\abs{\gamma(t) - \gamma\left(
    t_i \right)} < r$ $\iff$ $\gamma(t) \in \text{D}\left( \gamma\left( t_i
    \right); r \right)$.

    Definimos $\gamma_i = \gamma \vert_{\left[ t_{i-1}, t_i \right]}$ y
    $\gamma_{a \to b}(t) = (1-t) a + tb$, ahora tenemos que $\gamma^\ast_i,
    \gamma^\ast_{\gamma\left( t_{i-1} \right) \to \gamma\left( t_i \right)}
    \subseteq \text{D}\left( \gamma\left( t_i \right); r \right)$ que es convexo
    y por lo tanto $\gamma_i \equiv \gamma_{\gamma\left( t_{i-1} \right) \to
    \gamma\left( t_i \right)}$.

    Concluimos al fin que
    \[
        \gamma = \gamma_1 + \gamma_2 + \cdots + \gamma_n \equiv
        \gamma_{\gamma\left( t_0 \right) \to \gamma\left( t_1 \right)} + \cdots
        + \gamma_{\gamma\left( t_{n-1} \right) \to \gamma\left( t_n \right)}
    \]
    y $\gamma$ es equivalente a un contorno poligonal.
\end{proof}
\begin{ej}
    Demostrar que si $I = \left\{ t \in [a,b] \left\vert \gamma\vert_{[a, t]}
    \text{ es homótopa a un contorno} \right. \right\}$
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $\sup I > a$.
        \item $\sup I \notin (a, b)$.
        \item Como resultado de los dos apartados anteriores $\sup I = b$.
        \item $b \in I$.
    \end{enumerate}
    Debemos notar que esto supone una demostración alternativa de la proposición
    anterior.
\end{ej}

\section{Integración sobre curvas}
\begin{defi}[suma de Riemman]
    Sea $\gamma \colon [a, b] \to \cx$ una curva, $f \colon \gamma^\ast
    \subseteq U \to \cx$ una función cualquiera. Sea $\left( t_i
    \right)_{0 \leq i \leq n}$ una partición de $[a, b]$, es decir,
    $a = t_0 \leq t_1 \leq \cdots \leq t_n = b$. Sea por último $\left(
    t^\ast_i \right)_{1 \leq i \leq n}$ una colección de puntos tal que
    $t^\ast_i \in \left[ t_{i-1}, t_i \right]$. Definimos la suma de Riemman
    asociada a todos estos parámetros como
    \[
        S\left( t_i, t^\ast_i \right) = \sum^n_{i=1} f\left( \gamma\left(
        t^\ast_i \right) \right) \left(\gamma\left( t_i \right) - \gamma\left(
        t_{i-1} \right)\right).
    \]
\end{defi}
\begin{defi}[función!integrable sobre una curva]
    Sea $\gamma$ una curva y $f \colon \gamma^\ast \to \cx$ una función. Decimos
    que $f$ es integrable sobre la curva $\gamma$ y que su integral es el número
    complejo $\int_{\gamma} f(z) \dif z$ si existe
    \[
        \lim_{\text{d}\left( t_i \right) \to 0} S\left( t_i, t^\ast_i \right) =
        \int_\gamma f(z) \dif z
    \]
    es decir, si $\forall \varepsilon > 0$, $\exists \delta$ tal que
    $\text{d}\left( t_i \right) < \delta$ y $\forall \left( t^\ast_i \right)$
    con $t^\ast_i \in \left[ t_{i-1}, t_i \right]$ $\implies$ $\abs{S\left( t_i,
    t^\ast_i \right) - \int_\gamma f(z) \dif z} < \varepsilon$; donde $\text{d}\left( t_i \right)$ es el diámetro de la partición, es decir,
    $\text{d}\left( t_i \right) = \max\limits_{i=1,\dots,n} \left\{ t_i - t_{i-1} \right\}$.
\end{defi}
\begin{obs}
    Si $\gamma \colon [a, b] \to [a, b] \subset \real \subset \cx$ y $f \colon
    \gamma^\ast \to \real \subset \cx$ recuperamos la integral de Riemman sobre
    los reales. Aunque la definión no es la de sumas superiores e inferiores,
    las definiciones son equivalentes (ejercicio).
\end{obs}
\begin{lema}
    Sea $\gamma$ un curva, $f \colon \gamma^\ast \to \cx$ es integrable sobre
    $\gamma$ si y solo si las sumas de Riemman satisfacen la condición de
    Cauchy
    \[
    \forall \varepsilon > 0\, \exists \delta > 0 \tq \text{d}\left( s_i
    \right), \text{d}\left( t_i \right) < \delta \implies \abs{S\left( s_i,
    s^\ast_i \right) -S\left( t_i, t^\ast_i \right)} < \varepsilon \quad \forall \left( s^\ast_i
    \right) \,\forall\left( t^\ast_i \right),
    \]
    y además, si consideramos $ \left( t_{n, i} \right)$ cualquier succesión de particiones con diametros tales que
    $\lim\limits_{n \to \infty} \text{d}\left( t_{n,i} \right) = 0$, tenemos que el valor de la integral es 
    \[
        \int_\gamma f(z) \dif z = \lim_{n \to \infty} S\left( t_{n, i}, t^\ast_n \right).
    \]
\end{lema}
\begin{proof}
    Primero demostraremos la implicación hacia la derecha. Dado $\varepsilon >
    0$ la definición de función integrable sobre una curva nos dice que $\exists \delta$ 
    tal que $\text{d}\left(t_i \right) < \delta$ $\implies$ $\abs{S\left( t_i, t^\ast_i \right) -
    \int_\gamma f(z) \dif z} < \frac{\varepsilon}{2}$. Entonces, si
    $\text{d}\left( t_i \right) < \delta$ y $\text{d}(s_i) < \delta$, tenemos que
    \[
        \abs{S\left( t_i, t^\ast_i \right) - S\left( s_i, s^\ast_i \right)} \leq
        \abs{S\left( t_i, t^\ast_i \right) - \int_\gamma f(z) \dif z} +
        \abs{\int_\gamma f(z) \dif z - S\left( s_i, s^\ast_i \right)} <
        \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon.
    \]

    Pasemos ahora a la implicación contraria. Suponiendo que las sumas de Riemman
    son de Cauchy, tomamos $(t_{n, i})$ tal que $\text{d}(t_{n, i}) \to 0$.
    Entonces $\forall \varepsilon > 0$ $\exists\delta > 0$ tal que $\abs{S\left( t_i, t^\ast_i \right) - S\left( s_i, s^\ast_i \right)} < \varepsilon$ si $\text{d}(s_i), \text{d}(t_i) < \delta$. Ahora,
    dado $\delta > 0$, $\exists N$ tal que $\forall n \geq N $ $\text{d}(t_{n,i}) <
    \delta$, ya que $\lim\limits_{n \to \infty} \text{d}(t_{n,i}) = 0$.

    Con lo cual, $\forall n, m \geq N$ tenemos que $\,\abs{S\left( t_{n,i}, t^\ast_{n,i} \right) - S\left( s_{n,i}, s^\ast_{n,i} \right)} <\varepsilon$ si $\text{d}(t_{n, i}),
    \text{d}(t_{m, i}) < \delta$, lo que nos dice que $\left( S\left( t_{n,i}, t^\ast_{n,i} \right) \right)_{n \geq 1}$ es una
    succesión de números complejos de Cauchy y, por lo tanto, es convergente.
    Definimos así $\int_\gamma f(z) \dif z = \lim\limits_{n \to \infty} S\left( t_{n,i}, t^\ast_{n,i} \right)$.

    Dado $\varepsilon > 0$ $\exists \delta >0$ tal que $\text{d}(s_i), 
    \text{d}(t_i) < \delta$ $\implies$ $\abs{S\left( t_i, t^\ast_i \right) - 
    S\left( s_i, s^\ast_i \right)} < \frac{\varepsilon}{2}$. 
    Entonces $\exists N_1$ tal que $\forall n \geq N_1 \quad
    \text{d}(t_{n, i}) < \delta$ y $\exists N_2$ tal que $\forall n \geq N_2 \quad
    \abs{S\left( t_{n,i}, t^\ast_{n,i} \right) - \int_\gamma f(z) \dif z} < \frac{\varepsilon}{2}$.

    Finalmente, tomando $n \geq \max\left\{ N_1, N_2 \right\}$, tenemos que para toda partición $S\left( t_i, t^\ast_i \right)$
    con $\text{d}(t_i) < \delta$,
    \[
        \abs{S\left( t_i, t^\ast_i \right) - \int_\gamma f(z) \dif z} \leq 
        \abs{S\left( t_i, t^\ast_i \right) - S\left( t_{n,i}, t^\ast_{n,i} \right)} +
        \abs{S\left( t_{n,i}, t^\ast_{n,i} \right) - \int_\gamma f(z) \dif z} < \frac{\varepsilon}{2} +
        \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon.
    \]
\end{proof}
\begin{teo*}
    Sea $\gamma$ una curva rectificable y sea $f$ una función continua sobre
    $\gamma^\ast$, entonces $f$ es integrable sobre $\gamma$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    La condición de integrabilidad de Cauchy es suficiente para dos particiones
    una más fina que la otra. Veamos que pasa si dos particiones no son comparables.

    Sean $(s_i), (t_i)$ dos particiones no necesariamente una
    más fina que la otra. Definimos $(u_k) = (s_i) \cup (t_i)$ que es más fina que
    $(s_i)$. Además si $\text{d}(s_i), \text{d}(t_i) < \delta$ entonces
    $\text{d}(u_k) < \delta$ y
    \[
        \abs{S\left( s_i, s^\ast_i \right) - S\left( t_i, t^\ast_i \right)} \leq 
        \abs{S\left( s_i, s^\ast_i \right) - S\left( u_k, u^\ast_k \right)} + 
        \abs{S\left( u_k, u^\ast_k \right) - S\left( t_i, t^\ast_i \right)} < \varepsilon.
    \]

    Dado $\varepsilon > 0$, consideramos la función $f \circ \gamma \colon [a,
    b] \to \cx$ que es continua sobre un compacto y por tanto uniformemente
    continua. Entonces $\exists \delta > 0$ tal que si $\abs{t - t'} < \delta$
    entonces $\abs{f \circ \gamma(t) - f\circ \gamma (t')} <
    \frac{\varepsilon}{l(\gamma)}$.

    Sea $(t_i)_{0 \leq i \leq n}$ una partición con $\text{d}(t_i) < \delta$ y sea
    $(t_{i,j})_{1 \leq i \leq n, 0 \leq j \leq n_i}$ un refinamiento de
    $(t_i)_{0 \leq i \leq n}$ tal que $t_{i-1} = t_{i, 0} \leq t_{i, 1} \leq
    \cdots \leq t_{i, n_i} = t_i$. Entonces

    \[
        \begin{aligned}
            \abs{S\left( t_i, t^\ast_i \right) - S\left( t_{i,j}, t^\ast_{i,j} \right)} &= \left|\sum^n_{i = 1} f\left(
            \gamma(t^\ast_i) \right) \left(\gamma(t_i) - \gamma(t_{i-1})\right)\right.\\
            &\quad\quad  \left.-\sum^n_{i=1}\sum^{n_i}_{j=1} f\left( \gamma(t^\ast_{i,j} \right)
            \left(\gamma(t_{i,j}) - \gamma(t_{i,j-1})\right)\right| = \\
            &=\left|\sum^n_{i=1}\sum^{n_i}_{j=1} f\left( \gamma(t^\ast_i)
            \right)\left(\gamma(t_i) - \gamma(t_{i-1})\right)\right.\\
            &\quad\quad \left.-\sum^n_{i=1}\sum^{n_i}_{j=1}
            f\left( \gamma(t^\ast_{i,j}) \right)\left(\gamma(t_{i,j}) -
            \gamma(t_{i, j-1})\right)\right|=\\&= \abs{\sum^n_{i=1}\sum^{n_i}_{j=1} \left(f\left(
            \gamma(t^\ast_i) \right) - f\left( \gamma(t^\ast_{i,j}) \right)\right)
            \left(\gamma(t_{i, j}) - \gamma(t_{i,j-1})\right)} \leq\\&\leq
            \sum^n_{i=1}\sum^{n_i}_{j=1} \abs{f\left( \gamma(t^\ast_i) \right) -
            f\left( \gamma(t^\ast_{i, j} \right)} \abs{\gamma(t_{i, j}) -
            \gamma(t_{i,j-1})} <\\&< \frac{\varepsilon}{l(\gamma)} \sum^n_{i=1}
            \sum^{n_i}_{j=1} \abs{\gamma(t_{i,j}) - \gamma(t_{i, j-1})} \leq
            \frac{\varepsilon}{l(\gamma)} l(\gamma) = \varepsilon
        \end{aligned}
    \]
\end{proof}
\begin{lema}
    Si $f$ es integrable sobre una curva $\gamma$, entonces $f$ está acotada
    sobre $\gamma^\ast$.
\end{lema}
\begin{proof}
    No haremos una demostración completa de este lema, pero que si que daremos
    algunas indicaciones. Procederemos por contrarecíproco: tomamos una
    partición $(t_i)_{0 \leq i \leq n}$ con $\text{d}(t_i) < \delta$ entonces
    existe un intervalo $[t_{k-1}, t_k]$  donde la función no está acotada.
    Entonces podemos construir una partición $(\tilde{t}_j)$ más fina que
    $(t_i)$ tal que tiene un refinamiento del intervalo $[t_{k-1}, t_k]$ de
    manera que los valores de la suma de Riemman de $(t_i)$ y $(\tilde{t}_j)$
    difiere tanto como queramos. (Es suficiente tomar un punto más).
\end{proof}
\begin{prop}
    Sea $f$ integrable sobre una curva rectificable $\gamma$. Sea $M$ una cota
    de $f$ en $\gamma^\ast$. Entones $\abs{\int_\gamma f(z) \dif z} \leq M
    l(\gamma)$
\end{prop}
\begin{proof}
    Dado $\varepsilon > 0$ sea $\delta$ la de la definición de la integral. Sea
    $(t_i)$ una partición con $\text{d}(t_i) < \delta$. Entonces
    \[
        \begin{aligned}
            \abs{\int_\gamma f(z) \dif z} &\leq \abs{\int_\gamma f(z) \dif z -
            S\left( t_i, t^\ast_i \right)} + \abs{\sum^n_{i=1} f\left( \gamma(t^\ast_i \right) \left(
            \gamma(t_i) - \gamma(t_{i-1}) \right)} <\\&< \varepsilon +
            \sum^n_{i=1} \abs{f\left( \gamma(t^\ast_i) \right)}\abs{\gamma(t_i)
            - \gamma(t_{i-1})} \leq \varepsilon + M l(\gamma)
        \end{aligned}
    \]
    Por lo tanto, $\abs{\int_\gamma f(z) \dif z} \leq M l(\gamma)$.
\end{proof}
\begin{prop}[Propiedades respecto de la reparametrización y concatenación]
    Sean $\gamma, \gamma_1, \gamma_2$ curvas tales que $\gamma = \gamma_1 +
    \gamma_2$, sea $\rho$ una reparametrización positiva y $\mu$ una
    reparametrización negativa, entonces:
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $\int_{\gamma \circ \rho} f(z) \dif z = \int_\gamma f(z) \dif z$.
        \item $\int_{\gamma \circ \mu} f(z) \dif z = - \int_\gamma f(z) \dif z$.
        \item $\int_\gamma f(z) \dif z = \int_{\gamma_1} f(z) \dif z +
            \int_{\gamma_2} f(z) \dif z$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{prop}[La integral es lineal respecto de las funciones]
    Sea $\gamma$ una curva, sean $f_1, f_2$ funciones integrables sobre $\gamma$
    y sean $w_1, w_2 \in \cx$, entonces
    \[
        \int_\gamma \left( w_1 f_1 (z) + w_2 f_2(z) \right) \dif z = w_1
        \int_\gamma f_1(z) \dif z + w_2 \int_\gamma f_2(z) \dif z
    \]
\end{prop}
\begin{proof}
    Para cualquier suma de Riemman se tiene que
    \[
        S(t_i, t^\ast_i; w_1f_1+w_2f_2) = w_1S(t_i, t^\ast_i; f_1) + w_2S(t_i,
        t^\ast_i; f_2)
    \]
    Y por lo tanto, el resultado es inmediato para la integral.
\end{proof}
\section{Integración sobre contornos}
\begin{obs}
    Un caso particular de la linealidad de la integral es considerar una función
    $\varphi \colon [a, b] \to \cx$, $\varphi = u(t) + i v(t)$ y la curva
    $\gamma = \Id$.
    \[
        \int_\gamma \varphi(z) \dif z  = \int^b_a \varphi(t) \dif t = \int^b_a
        u(t) \dif t + i \int^b_a v(t) \dif t
    \]
    De hecho en algunos libros se utiliza el resultado anterior para definir la
    integral
    \[
        \int_\gamma f(z) \dif z = \int^b_a \underbrace{f\left( \gamma(t) \right)
        \gamma'(t)}_{\varphi(t)} \dif t
    \]
\end{obs}
\begin{teo*}
    Sea $\gamma$ una curva rectificable, sea $(f_n)$ una familia de funciones
    integrables sobre $\gamma$ tales que $(f_n) \to f$ uniformemente. Entonces
    $f$ es integrable sobre $\gamma$ y $\int_\gamma f = \lim\limits_{n \to \infty}
    \int_\gamma f$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Primero veamos que $\int_\gamma f_n$ es una succesión de Cauchy:
    Como $(f_n) \to f$ uniformemente en $\gamma^\ast$, $(f_n)$ es uniformemente
    de Cauchy en $\gamma^\ast$ y por lo tatno $\forall \varepsilon > 0$ $\exists
    N$ tal que $n, m \geq N \implies$ $\abs{f_n(z) - f_m(z)} <
    \frac{\varepsilon}{l(\gamma)}$ $\forall z \in \gamma^\ast$. Entonces
    $\forall \varepsilon > 0 \exists N$ tal que $n, n \geq N \implies$
    \[
        \abs{\int_\gamma f_n - \int_\gamma f_m} = \abs{\int_\gamma(f_n - f_m)}
        \leq \int_\gamma \abs{f_n -f_m} \leq \int_\gamma
        \frac{\varepsilon}{l(\gamma)} = \varepsilon
    \]
    Y por lo tanto $\int_\gamma f_n$ es de Cauchy y por lo tanto convergente.

    Definimos $\int_\gamma f = \lim\limits_{n\to\infty} \int_\gamma f_n$ y vemos que
    satisface la definición de integral. Para una partición $(t_i)$ y un
    $\varepsilon > 0$
    \[
        \abs{S(t_i, t^\ast_i) - \int_\gamma f} \leq \underbrace{\abs{S(t_i,
        t^\ast_i; f) - S(t_i, t^\ast_i, f_n)}}_{\text{(1)}} +
        \underbrace{\abs{S(t_i, t^\ast_i; fn) - \int_\gamma fn}}_{\text{(2)}} +
        \underbrace{\abs{\int_\gamma fn - \int_\gamma f}}_{(3)}
    \]
    Ahora acotaremos cada uno de los sumandos de la derecha:
    
    Comenzaremos acotando (3). Sabemos que existe $N_1$ tal que si $n \geq N_1$
    entonce $(3) < \frac{\varepsilon}{3}$ ya que $\int_\gamma f =
    \lim_{n\to\infty} \int_\gamma f_n$.

    Podemos acotar (1) de la siguiente forma:
    \[
        \begin{aligned}
            \abs{S(t_i, t^\ast_i; f) - S(t_i, t^\ast_i; f_n)} &=
            \abs{\sum^m_{i=1} \left( f\left(\gamma(t^\ast_i) \right) -
                fn\left( \gamma(t^\ast_i) \right)\right)\left( \gamma(t_i) -
            \gamma(t_{i-1}) \right)} \leq\\&\leq \sum^m_{i=1}
            \abs{f\left( \gamma(t^\ast_i) \right) - f_n\left(
            \gamma(t^\ast_i) \right)} \abs{\gamma(t_i) - \gamma(t_{i-1})}
            \stackrel{\ast}{\leq}\\&\stackrel{\ast}{\leq}
            \frac{\varepsilon}{3l(\gamma)}\sum^m_{i=1} \abs{\gamma(t_i)
            - \gamma(t_{i-1})} \leq \frac{\varepsilon}{3l(\gamma)}
            l(\gamma) = \varepsilon
        \end{aligned}
    \]
    $(\ast)$ Por la convergencia uniforme de $(f_n) \to f$, $\exists N_2$
    tal que $\forall n \geq N_2$ se verifica que $\abs{f\left(
    \gamma(t^\ast_i) \right) - f_n\left( \gamma(t^\ast_i) \right)} \leq
    \frac{\varepsilon}{3l(\gamma)}$.

    Por último, si tomamos $n \geq \max\left\{ N_1, N_2 \right\}$ fija, como
    $f_n$ es integrable, $\exists \delta$ tal que $\text{d}(t_i) < \delta$
    implica que $(2) < \frac{\varepsilon}{3}$ y hemos acabado.
\end{proof}
\begin{teo*}
    Sea $\gamma$ una curva lisa y sea $f$ integrable sobre $f$, entonces
    \[
        \int_\gamma f(z) \dif z = \int^b_a f\left( \gamma(z) \right) \gamma'(z)
        \dif z
    \]
\end{teo*}
\begin{proof}
    Comenzamos por reescribir $\gamma = x + iy$ con $x, y \in \C^1$. Tomamos
    ahora una partición cualquiera $(t_i)$ y por el teorema del valor medio se
    tiene que $x(t_i) - x(t_{i-1}) = x'(\xi_i)(t_i - t_{i-1})$. Análogamente
    $y(t_i) - y(t_{i-1}) = y'(\varsigma_i)(t_i - t_{i-1})$, con lo que concluimos
    que
    \[
        \gamma(t_i) = - \gamma(t_{i-1}) = \left( x'(\xi_i) + i y'(\varsigma_i)
        \right)(t_i - t_{i-1}).
    \]

    Dado $\varepsilon > 0$, tomamos $\varepsilon' = \frac{\varepsilon}{2M(b-a)}$
    donde $M$ es una cota de $\abs{f}$ en $\gamma^\ast$. Como $x', y'$ son
    continuas sobre un compacto, son uniformemente continuas, y por lo tanto
    \[
        \begin{cases}
            \exists \delta_x \tq \abs{t - t'} < \delta_x &\implies \abs{x'(t) -
            x'(t')} < \varepsilon' \\
            \exists \delta_y \tq \abs{t - t'} < \delta_y &\implies \abs{y'(t) -
            y'(t')} < \varepsilon'
        \end{cases}
    \]
    Sea $\delta = \min \left\{ \delta_x, \delta_y \right\}$, entonces dada una
    partición $(t_i)$ tal que $\text{d}(t_i) < \delta$ definimos $S(t_i,
    t^\ast_i) = \sum^n_{i=1} f\left( \gamma(t^\ast_i) \right)\left( \gamma( t_i)
    - \gamma(t_{i-1}) \right)$ y $S'(t_i, t^\ast_i) = \sum^n_{i=1} f\left(
    \gamma(t^\ast_i) \right)\gamma'(t^\ast_i)(t_i - t_{i-1})$. Se tiene entonces
    que
    \[
        \begin{aligned}
            \abs{S(t_i, t^\ast_i) - S'(t_i, t^\ast_i)} &= \abs{\sum^n_{i=1}
            f\left( \gamma(t^\ast_i) \right) \left[ \left(x'(\xi_i) + i
            y'(\varsigma_i) \right) - \left( x'(t^\ast_i) + i y'(t^\ast_i)
            \right) \right](t_i -t_{i-1}) } \leq \\&\leq \sum^n_{i=1} \abs{
            f\left( \gamma(t^\ast_i) \right)}\left[ \abs{x'(\xi_i)-x'(t^\ast_i)}
            + \abs{y'(\varsigma_i) - y'(t^\ast_i)} \right] \abs{t_i - t_{i-1}}
            \leq\\&\leq \sum^n_{i=1} M 2\frac{\varepsilon}{2M(b-a)}
            \abs{t_i-t_{i-1}} = \frac{\varepsilon}{(b-a)} (b-a) = \varepsilon
        \end{aligned}
    \]
\end{proof}
\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item Si tenemos la curva $\gamma(t) = z_0 + re^{it}$ con $t \in [0,
            2\pi]$ entonces
            \[
                \int_\gamma \frac{1}{z - z_0} \dif z = \int^{2\pi}_0
                \frac{1}{z_0 +re^{it} - z_0} ire^{it} \dif t = \int^{2\pi}_0 i \dif t = 2\pi i
            \]
        \item Si tenemos $\gamma(t) = re^{it}$ con $t \in [0, 2\pi]$ y $f(z) =
            z^n$, entonces
            \[
                \begin{gathered}
                    \int_\gamma z^n \dif z = \int^{2\pi}_0 r^ne^{int}ire^{it} \dif t
                    = i r^{n+1} \int^{2\pi}_0 e^{i(n+1)t} \dif t =\\= i r^{n+1} \left[
                    \frac{e^{i(n+1)t}}{i(n+1)} \right]^{2\pi}_0 =
                    \frac{r^{n+1}}{n+1} (1 - 1) = 0
                \end{gathered}
            \]
    \end{itemize}
\end{example}
\section{Teorema fundamental del cálculo}
\begin{teo}[Primer teorema fundamental del cálculo]\label{teo:1tfc}
    Si $f$ es continua en un abierto $U \subseteq \cx$ y para todo contorno
    cerrado $\gamma$ en $U$ se tiene que $\int_\gamma f(z) \dif z = 0$, entonces
    $f$ tiene una primitiva en $U$.
\end{teo}
\begin{proof}
    Nos podemos reducir al caso en el que $U$ es conexo aplicando lo mismo en
    cada componente. Fijamos un punto $w_0 \in U$. Para cada $w \in U$ sea
    $\gamma_w$ un contorno con origen $w_0$ y final $w$, y definimos $F(w) =
    \int_{\gamma_w} f(z) \dif z$. Vemos que está bien definida ya que los
    contornos $\gamma_w$ existen por ser $U$ conexo y abierto, la integral
    existe por ser $f$ continua en $U$ y la integral no depende del contorno
    tomado, ya que esta condición es equivalente a que la integral valga cero
    sobre todo contorno cerrado.

    Fijamos ahora $z_0 \in U$. Queremos ver que $F'(z_0) = f(z_0)$. Sea
    $\text{D}(z_0; r) \subseteq U$ y tomando $\abs{h} < r$, entonces
    $\gamma_{z_0} + \gamma_{z_0 \to z_0+h} + (- \gamma_{z_0+h})$ es un contorno
    cerrado y por lo tanto
    \[
        \int_{\gamma_{z_0}} f + \int_{\gamma_{z_0\to z_0+h}} f -
        \int_{\gamma_{z_0+h}} f = 0 \implies F(z_0 + h) - F(z_0) =
        \int_{\gamma_{z_0 \to z_0+h}} f.
    \]
    Ahora reescribimos $f(z) = f(z_0) + \psi(z)$  y tenemos que $\lim_{z \to z_0}
    \psi(z) = \lim_{z \to z_0} f(z) - f(z_0) = 0$. Substituyendo obtenemos
    $F(z_0 + h) - F(z_0) = \int_{\gamma_{z_0\to z_0+h}} \left( f(z_0) + \psi(z)
    \right)\dif z$ de donde sigue que $F(z_0 + h) - F(z_0) - hf(z_0) =
    \int_{\gamma_{z_0 \to z_0+h}} \psi$. Por último, concluimos que
    \[
        \begin{aligned}
            \abs{\frac{F(z_0+h) - F(z_0)}{h} - f(z_0)} &=
            \abs{\frac{F(z_0+h) - F(z_0) - hf(z_0)}{h}} =\\&=
            \frac{1}{\abs{h}} \abs{\int_{\gamma_{z_0\to z_0+h}} \psi(z) \dif z}
            \stackrel{\ast}{\leq}\\&\leq
            \frac{1}{\abs{h}}\varepsilon l\left( \gamma_{z_0 \to z_0+h} \right)
            = \frac{1}{\abs{h}} \varepsilon \abs{h} = \varepsilon,
        \end{aligned}
    \]
    que es cierto ya que por la convergencia de $\psi$ hacia 0, $\psi$
    tiene una cota superior $\varepsilon$ para $\abs{h}$ pequeño. Y concluimos
    que $F'(z_0) = f(z_0)$.
\end{proof}
\begin{teo}[Segundo teorema fundamental del cálculo]
    Sea $U$ un abierto y sea $f \colon U \to \cx$ una función continua. Si
    $f$ tiene una privitiva $F$ en $U$, entonces para todo contorno $\gamma
    \colon [a, b] \to \cx$ se tiene que $\int_\gamma f(z) \dif z = F\left(
    \gamma(b) \right) - F\left( \gamma(a) \right)$.
\end{teo}
\begin{proof}
    Supondremos que $\gamma$ es de clase $\C^1$ ya que en caso contrario
    podemos ``dividir'' $\gamma$ en componentes lisas y luego concatenar ya
    que $\gamma = \gamma_1 + \gamma_2$ implica que
    \[
	\int_\gamma f = \int_{\gamma_1} f + \int_{\gamma_2} f = F\left(
	\gamma_1(b_1) \right) - F\left( \gamma_1(a_1) \right) + F\left(
	\gamma_2(b_2) \right) - F\left( \gamma_2(a_2) \right) = F\left(
	\gamma(a) \right) - F\left( \gamma(b) \right).
    \]
    Ahora, notaremos $f(z) = u(z) + i v(z)$, $F(z) = U(z) + iV(z)$ y
    $\gamma(t) = x(t) + i y(t)$. Tenemos ahora que
    \[
        \begin{aligned}
            \dv{}{t} (U \circ \gamma) &= \pdv{U}{x} \left( x(t), y(t)
            \right)x'(t) + \pdv{U}{y}\left( x(t), y(t) \right) y'(t) \\&=
            u\left( x(t), y(t) \right)x'(t) - v\left( x(t), y(t) \right)y'(t) \\
            \dv{}{t}(V \circ \gamma) &= \pdv{V}{x}\left( x(t), y(t) \right)x'(t)
            + \pdv{V}{y}\left( x(t), y(t) \right)y'(t) \\&= v\left( x(t), y(t)
            \right)x'(t) + u\left( x(t), y(t) \right)y'(t).
	\end{aligned}
    \]
    Y por otro lado
    \[
        \begin{gathered}
            f\left( \gamma(t) \right)\gamma'(t) = \left( u\left( x(t), y(t)
            \right) + iv\left( x(t), y(t) \right) \right)\left( x'(t) + iy'(t)
            \right) =\\= \left[ u\left( x(t), y(t) \right)x'(t) - v\left( x(t),
            y(t) \right)y'(t) \right] + i \left[ v\left( x(t), y(t) \right)x'(t)
            + u\left( x(t), y(t) \right)y'(t)\right].
        \end{gathered}
    \]

    Por último concluimos que
    \[
        \begin{aligned}
            \int_\gamma f(z) \dif z &= \int^b_a f\left( \gamma(t) \right)
            \gamma'(t) \dif t =\\&= \int^b_a \dv{}{t} (U \circ \gamma)(t) \dif t
            + i \int^b_a \dv{}{t} (V \circ \gamma)(t) \dif t \stackrel{\text{TFC
            1-var}}{=} \\ &\stackrel{\text{TFC 1-var}}{=} \left[ U\left(
            \gamma(b) \right) - U\left( \gamma(a) \right) \right] + i \left[
            V\left( \gamma(b) \right) - V\left( \gamma(a) \right) \right] =\\&=
            F\left( \gamma(b) \right) - F\left( \gamma(a) \right).
        \end{aligned}
    \]
\end{proof}
\begin{obs}
    El resultado también es cierto con curvas genéricas (no necesariamente
    contornos). El la demostración se utilizan las sumas de Riemman,
    demostraci\'on que resta como ejercicio.
\end{obs}
\begin{obs}
    En el primer teorema fundamental del cálculo (\ref{teo:1tfc}), si $U$ es un
    disco, la condición $\int_\gamma f(z) \dif z = 0$ para todo $\gamma$
    contorno cerrado, se puede substituir por $\int_T f(z) \dif z$ para todo $T$
    triángulo.
\end{obs}
\begin{col}
    Si $f$ tiene una primitiva en $U$, entonces $\int_\gamma f(z) \dif z = 0$
    para todo $\gamma$ contorno cerrado.
\end{col}
\begin{col}
    Si $f$ es una función holomorfa en $\Omega \subseteq \cx$ un abierto conexo
    y $f'(z) = 0$, $\forall z \in \Omega$, entonces $f$ es una función constante.
\end{col}
\begin{proof}
    Sea $w_0 \in \Omega$ y para cada $w \in \Omega$ sea $\gamma_w$ un contorno
    que une $w_0$ con $w$ (que existe por ser $\Omega$ conexo). Entonces
    \[
        0 = \int_\gamma 0 \dif z = \int_\gamma f'(z) \dif z = f(w) - f(w_0)
        \implies f(w) = f(w_0) \, \forall w
    \]
\end{proof}
\begin{col}
    Sea $\Omega \subseteq \cx$ un abierto conexo y sean $f, g \colon \Omega \to
    \cx$ dos funciones derivables tales que $f' = g'$, entonces $\exists c \in
    \cx$ tal que $f = g+c$.
\end{col}
\section{Teorema de Cauchy}
\begin{defi}[triángulo]
    Sea $z_1, z_2, z_3 \in \cx$ tres puntos cualesquiera, definimos el triángulo
    entre los puntos $z_1$, $z_2$ y $z_3$ como $T = \gamma_{z_1 \to z_2 \to z_3
    \to z_1}$, definimos el interior del triángulo como $Z = \left\{ z = t_1z_1
    + t_2z_2 + t_3z_3 \mid t_i \in \real_{\geq 0},\, \sum t_i = 1 \right\}$.
    Definimos el diámetro del triángulo como $\text{d}(T) = \max \left\{ \abs{z
    -z'} \mid z,z' \in Z\right\} = \max\left\{ \abs{z_1-z_2}, \abs{z_1-z_3},
    \abs{z_2-z_3} \right\}$. Por último definimos el perímetro del triángulo
    como $\text{p}(t) = \abs{z_1-z_2} + \abs{z_2-z_3} + \abs{z_3-z_1}$.

    Cometiendo un abuso de notación llamaremos indistintamente triángulo tanto a
    $T$ como a $Z$ y notaremos $T = \partial Z$.
\end{defi}
\begin{teo}[Teorema de Goursat]\label{teo:gousat}
    Sea $f$ holomorfa en $U$ y $Z \subseteq U$ el interior de un triángulo $T$.
    Entonces $\int_T f(z) \dif z = 0$, para cualquiera de las dos orientaciones
    posibles de $T$.
\end{teo}
\begin{proof}
    Sean
    \[
        \begin{aligned}
            T^{(1)} = \gamma_{z_1 \to \frac{z_1+z_2}{2} \to
            \frac{z_3+z_1}{2} \to z_1} \\
            T^{(2)} = \gamma_{z_2 \to \frac{z_2+z_3}{2} \to
            \frac{z_1+z_2}{2} \to z_2} \\
            T^{(3)} = \gamma_{z_3 \to \frac{z_3+z_1}{2} \to
            \frac{z_2+z_3}{2} \ to z_3} \\
            T^{(4)} = \gamma_{\frac{z_1+z_2}{2} \to \frac{z_3+z_2}{2} \to
            \frac{z_3+z_1}{2} \to \frac{z_1+z_2}{2}}
        \end{aligned}
    \]
    Además se tiene que $\text{d}\left( T^{(i)} \right) = \frac{1}{2}
    \text{d}(T)$ y $\text{p}\left( T^{(i)} \right) = \frac{1}{2}\text{p}(T)$
    para $i = 1, 2, 3, 4$.

    Sea $T_1$ el triángulo $T^{(i)}$ con $\abs{\int_{T^{(i)}} f(z) \dif z}$
    máximo, entonces $\abs{\int_T f(z) \dif z} \leq 4 \abs{\int_{T_1} f(z)\dif
    z}$

    Repitiendo este mismo proceso, obtenemos triángulos $T_2, T_3, \dots$ de
    manera que $\text{p}(T_n) = \frac{1}{2^ n}\text{p}(T)$, $\text{d}(T_n) =
    \frac{1}{2^ n} \text{d}(T)$ y $\abs{\int_T f(z) \dif z} \leq 4^n
    \abs{\int_{T_n} f(z) \dif z}$. Tomamos $\left\{ Z_n \right\}_{n \geq 1}$ los
    triángulos sólidos correspondientes. Entonces $Z_1 \supseteq Z_2 \supseteq
    Z_3 \supseteq \cdots$ es una succesión decreciente de compactos encajados y
    por lo tanto $\cap_{n \geq 0} Z_n \neq \emptyset$, de facto, es un punto
    $z_0$, ya que si $z_0, z^\prime_0 \in \cap_{n\geq 0} Z_n$, entonces $\abs{z_0
    -z^\prime_0} \leq \text{d}(T_n) = \frac{1}{2^n} \text{d}(T)$ $\forall n \in \n$ y
    eso es imposible. Por lo tanto definimos $z_0 = \cap_{n \geq 0} Z_n$.

    Definimos $\psi(z) = \frac{f(z) - f(z_0)}{z-z_0} -f'(z_0)$ continua con
    $\lim_{z \to z_0} \psi(z) = 0$ donde estamos usando que $f$ es holomorfa.
    Definimos $\varepsilon_n = \max \left\{ \abs{\psi(z)} \mid z \in T^\ast_n
    \right\}$. Veamos que $\lim_{n \to \infty} \varepsilon_n = 0$: $\forall
    \varepsilon > 0, \, \exists \delta > 0$ tal que si $\abs{z - z_0} < \delta
    \implies \abs{\psi(z)} < \varepsilon$. Sea $N$ tal que $\text{d}(T_N) =
    \frac{1}{2^N}\text{d}(T) <\delta$, entonces $\forall n \geq N$
    \[
        \begin{gathered}
            \frac{1}{2^n} \text{d}(T) \leq \frac{1}{2^N} \text{d}(T) < \delta
            \implies \abs{z - z_0} \leq \frac{1}{2^n} \text{d}(T) < \delta \;
            \forall z\in T^\ast_n \implies\\\implies \abs{\psi(z)} < \varepsilon \; \forall z
            \in T^\ast_n \implies\varepsilon_n < \varepsilon \implies \lim_{n
            \to \infty} \varepsilon_n = 0.
        \end{gathered}
    \]

    Por último
    \[
        \begin{aligned}
            \abs{\int_{T_n} f(z) \dif z} &= \abs{\int_{T_n} \left[ 
            f(z_0) + f'(z_0)(z - z_0) + \psi(z)(z-z_0)\right] \dif z} =\\&=
            \abs{\int_{T_n} \left[ f(z_0) + f'(z_0)(z-z_0) \right] \dif z +
            \int_{T_n} \psi(z)(z-z_0) \dif z}
            \stackrel{\ast}{=}\\&\stackrel{\ast}{=} \abs{\int_{T_n}
            \psi(z)(z-z_0)  \dif z} \leq \\&\leq \int_{T_n} \abs{\psi(z)} \abs{z
            - z_0} \dif z \leq \int_{T_n}\varepsilon_n \text{d}(T_n) \dif z
            =\\&= \varepsilon_n \text{d}(T_n) \text{p}(T_n) = \varepsilon_n
            \frac{1}{2^n} \frac{1}{2^n} \text{d}(T) \text{p}(T) =\\&=
            \varepsilon_n \frac{1}{4^n} \text{d}(T) \text{p}(T)
        \end{aligned}
    \]
    $(\ast)$ es cierto ya que $f(z_0) + f'(z_0)(z-z_0)$ es un polinomio de grado
    1 y tiene primitiva en $\cx$, por lo tanto, como el contorno es cerrado, la
    integral vale 0.

    Y concluimos que $\abs{\int_T f(z) \dif z} \leq 4^n \varepsilon_n
    \frac{1}{4^n} \text{p}(T) \text{d}(T) = \varepsilon_n \text{p}(T)
    \text{d}(T)$, como $\varepsilon_n \to 0$ $\forall \varepsilon > 0,\, \exists
    n \geq N$ tal que $\varepsilon_n <
    \frac{\varepsilon}{\text{d}(T)\text{p}(T)}$ y $\abs{\int_T f(z) \dif z} <
    \varepsilon \implies \abs{\int_T f(z) \dif z} = 0 \implies \int_T f(z) \dif
    z = 0$.
\end{proof}
\begin{obs}
    El teorema de Gousat implica que si $U$ es un disco, entonces $f$ holomorfa
    tiene una primitiva en $U$ (por el \hyperref[teo:1tfc]{Primer Teorema
    Fundamental del Cálculo}).
\end{obs}
\begin{teo}[Teorema de Cauchy en el disco]\label{teo:cauchydisc}
    Si $f$ es holomorfa en un disco $D$, entonces $\int_\gamma f(z) \dif z = 0$
    para cualquier $\gamma$ contorno cerrado.
\end{teo}
\begin{proof}
    Para todo triángulo $T$ se tiene que $Z \subseteq D$ ya que $D$ es convexo,
    por lo tanto $\int_T f(z) \dif z = 0$ por el \hyperref[teo:gousat]{teorema
    de Gousat}. Aplicando ahora \hyperref[teo:1tfc]{Primer Teorema Fundamental
    del Cálculo} sabemos que $f$ tiene una primitiva y concluimos, por el
    \hyperref[teo:2tfc]{Segundo Teorema Fundamental del Cálculo}, que $\int_\gamma
    f(z) \dif z = F\left( \gamma(b) \right) - F\left( \gamma(a) \right) = 0$
\end{proof}
\begin{lema}
    Sea $f \colon U \to \cx$ una función holomorfa en un abierto $U$ y sean
    $\gamma_1, \gamma_2 \colon [a, b] \to U$ contornos homótopos sobre $U$.
    Entonces $\int_{\gamma_1} f(z) \dif z = \int_{\gamma_2} f(z) \dif z$.
\end{lema}
\begin{proof}
    Sea $\phi \colon [0, 1] \times [a, b] \to U$ una homotopía entre $\gamma_1$
    y $\gamma_2$. Llamamos $R = [0,1] \times [a, b]$, como $R$ es compacto,
    $\phi(R)$ es un compacto por ser $\phi$ continua. Por tanto $\text{d}\left(
    \phi(R), \cx \setminus U \right) = r > 0$ por ser $\phi(R)$ compacto y $\cx
    \setminus U$ cerrado conjuntos disjuntos.

    Por continuidad uniforme dado $\varepsilon = r > 0$, $\exists \delta$ tal
    que $(s, t), (s', t') \in R$ con $\norm{(s, t), (s', t')} < \delta \implies
    \abs{\phi(z, t) - \phi(s', t')} < r$. Sean $0 = s_0 \leq s_1 \leq \cdots
    \leq s_n = 1$ y $a = t_0 \leq t_1 \leq \cdots \leq t_m = b$ particiones
    tales que $\text{d}(s_i), \text{d}(t_j) < \frac{\delta}{2}$. Definimos
    $R_{i,j} = [s_{i-1},s_i] \times [t_{j-1}, t_j]$ se tiene que
    $\phi(R_{i, j}) \subset \text{D}\left( \phi(r_i, s_j); r \right) \subset U$
    ya que si $(s, t) \in R_{i, j}$ $\norm{(s, t), (s_i, t_j)} \leq \abs{s -s_i}
    + \abs{t - t_j} < \frac{\delta}{2} + \frac{\delta}{2} = \delta$ $\implies
    \abs{\phi(s, t) - \phi(s_i, t_j)} < r$.

    Definimos $\phi_{i, j} = \phi(s_i, t_j)$, $\int^{z_2}_{z_1} f(z) \dif z =
    \int_{\gamma_{z_1 \to z_2}} f(z) \dif z$ y $\pi_{ij} =
    \gamma_{\phi_{i-1,j1} \to \phi_{i-1, j} \to \phi_{i,j} \to \phi_{i, j-1} \to
    \phi_{i1, j-1}}$ que es un contorno poligonal cerrado. Se tiene que
    $\pi^\ast_{ij} \subset \text{D}(\phi_{i,j}; r)$ porque $D(\phi_{i,j}; r)$ es
    convexo y $\phi_{i-1, j-1}, \phi_{i-1, j}, \phi_{i, j_1}, \phi_{i, j} \in
    \text{D}(\phi_{i,j}; r)$ y por tanto también están incluidos los segmentos
    entre ellos.

    El \hyperref[teo:cauchydisc]{teorema de Cauchy sobre el disco} aplicado a
    $\pi_{ij}$ nos dice que $\int_{\pi_{ij}} f(z) \dif z = 0$ y
    \[
        \begin{gathered}
            \sum^n_{i=1} \sum^n_{j=1} \int_{\pi_{ij}} f(z) \dif z = 0
            \implies\\
            0 = \sum^m_{j=1} \int^{\phi_{0, j}}_{\phi_{0, j-1}} f(z) \dif z +
            \sum^n_{i=1} \int^{\phi_{i, m}}_{\phi_{i-1, m}} f(z) \dif z +
            \sum^m_{j=1} \int^{\phi_{n, j-1}}_{\phi_{n, j}} f(z) \dif z +
            \sum^n_{i=1} \int^{\phi_{i-1,0}}_{\phi_{i,0}} f(z) \dif z \\\implies
            \sum^m_{j=1} \left( \int^{\phi_{0,j}}_{\phi_{0, j-1}} f(z) \dif z
            \right) = \sum^m_{j=1} \left( \int^{\phi_{n,j}}_{\phi_{n,j-1}} f(z)
            \dif z\right)
        \end{gathered}
    \]
    Como $\phi(R_{0,j}) \subset \text{D}(\phi_{0,j}; r)$ y $\phi(R_{n,j}; r)
    \subset \text{D}(\phi_{n, j}; r)$ podemos aplicar el
    \hyperref[teo:cauchydisc]{teorema de cauchy sobre el disco} para concluir
    que
    \[
        \int_{\gamma_0} f(z) \dif z = \sum^m_{j=1}
        \int^{\phi_{0,j}}_{\phi_{0,j-1}} f(z) \dif z = \sum^m_{j=1}
        \int^{\phi_{n,j}}_{\phi_{n,j-1}} f(z) \dif z = \int_{\gamma_1} f(z) \dif
        z
    \]
\end{proof}
\begin{teo}[Teorema de Cauchy]
    Sea $\Omega \subseteq \cx$ un abierto simplemente conexo y sea $f \colon
    \Omega \to \cx$ una función holomorfa. Entonces $\int_\gamma f(z) \dif z =
    0$ para todo $\gamma$ contorno cerrado en $\Omega$.
\end{teo}
\begin{proof}
    Inmediato a partir del lema y la caracterización
    \[
        \begin{gathered}
            \int_\gamma f(z) \dif z = 0 \text{ $\forall \gamma$ contorno
            cerrado} \iff\\ \iff \int_{\gamma_1} f(z) \dif z = \int_{\gamma_2}
            f(z) \dif
            z \text{ $\forall \gamma_1, \gamma_2$ contornos con los mismos
            extremos}
        \end{gathered}
    \]
\end{proof}
